# Логика работы системы вознаграждений

Поиск каждого нового элемента в бесконечном пространстве хешей требует вычислительных мощностей. При этом количество затраченных ресурсов можно разделить на 2 части: использование ранее вычисленных значений и поиск новых. Каждая найденная последовательность бит имеет цену, которая складывается из цены предыдущей последовательности + рассторяние в битах от нее, которое пришлось просмотреть чтобы найти текущее значение. 

Сумма вознаграждения соответствует расстоянию от последнего известного числа в битах. 

## Нумерация и упаковка блоков

Перед упаковкой блока в бесконечную память его номер сначала должен быть найден в пространстве хешей как n-битная последовательность. Новый блок нельзя упаковать к предыдущему без указания его номера как смещения в битах относительно координат предыдущего номера + количество бит которое нужно прочитать. 

## Совмещение последовательного поиска и очереди заявок на блоки

Каждый номер блока должен быть найден по очереди. В процессе работы возникает необходимость в длинных последовательностях для выражения одним указателем более коротких фрагментов, но при этом номер текущего блока может еще не достигнуть нужного размера. В этом случае нужный отрезок бит попадает в очередь и сохраняется в будущем блоке с соответствующим номером. Когда очередь доходит до блока с нужным номером - то тот кто его нашел получает все вознаграждения, которые были привязаны к нему.

Заявки на поиск непрерывной последовательности бит могут генерироваться двумя способами:

* при упаковке данных в режиме разбиения на наиболее длинные еще не найденные последовательности
* при необходимости свернуть два рядом стоящих блока в один, затратив меньшее количество бит
* при нахождении в пространстве хешей нового n-битного значения или повторного вхождения старого n-битного значения: в этом случае соседние с ним отрезки бит образуют непрерывную последовательность бит координаты которой нам известны и которую либо сейчас либо в будущем можно будет использовать для сжатия информации

Нахождение n-битного значения в пространстве хешей также означает нахождение всех входящих в него более коротких отрезков во всех возможных разбиениях в тех же координатах.

## Вывод доказательства граничных условий для координат n-битных последовательностей

Нахождение в блоке  z всех уникальных 9-битных последовательностей  означает что:

* До этого момента каждая из 9-битных комбинаций встречается хотя бы 1 раз
* Половина всех уникальных значений лежит до точки где были найдены все 8-битные последовательности, а половина - в оставшейся части до текущей точки
* От точки где были найдены все 8-битные комбинации до текущего места каждое из 8-битных значений должно присутствовать хотя бы один раз (7-битных - хотя бы 2 раза на том же отрезке, 6-битных хотя бы 3, и т. д.)

Если найдены еще не все 9-битные последовательности, то повторов 8-битных будет столько же сколько и найденных уникальных 9-битных значений.

## Подсветка разведанной области

Чтобы иметь возможность помогать друг другу при поиске значений майнеры в процессе поиска оставляют в блоках отметки, опираясь на которые можно отсекать области хешей в которых нет нужного значения и не производить там поиск.

В процессе разбора 512-битного блока каждый майнер читает делает 512 операций чтения, каждый раз сдвигаясь на 1 бит и получая таким образом разные значения.

Длина отрезка зависит от текущего блока и всегда на 1 единицу больше чем последняя полностью найденная последовательность.

Оптимальный способ заполнения карты значений - это чтение битовых последовательностей с одновременной проверкой наличия их в базе. По умолчанию мы всегда читаем столько бит, сколько у нас в самой короткой, но при этом не заполненной до конца последовательности. Если такое значение уже есть в базе - значит регистрируем повтор ранее найденного значения и читаем на 1 бит больше, проверяя следующее, более длинное значение на наличие в базе.

Начиная поиск, майнер выбирает самое последнее доступное значение блока. При поиске последовательности мы ищем каждый ее бит по очереди, постепенно приближаясь к результату. Найденные более короткие частичные совпадения сохраняются в общий блокчейн как результыты работы майнера и затем повторно используются другими майнерами чтобы начать поиск не с нуля а отбросив ранее просмотренные области. 

Поиск происходит начиная с той точки где первый раз упоминается самая длинная совпадающая часть последовательности. При поиске проверяем не всё пространство а только все ее повторы. Каждое упоминание более короткой последовательности проверяется 2 раза: в качестве начала и в качестве окончания той последовательности которую мы ищем. Если результат проверки отрицательный - то все равно сохраняем его: либо как новую n-битную последовательность (если встретилась в первый раз) либо как повтор (если мы ее уже находили).

Сканируя блок майнер ищет не только биты нужной ему последовательности но и все другие последовательности из списка задач.

Читая блок 512 раз майнер оставляет маркер на всех битах на которых прочитанное значение совпадает до n-1 бита с одним из значений в списке поиска.

## Поиск частичного совпадения

При поиске значения мы сначала ищем все ранее найденные значения длиной n-1 и просматриваем 1 бит слева и 1 бит справа от него. Когда все последовательности длиной n-1 найдены, мы переходим ко всем повторам части последовательности с длиной n-2, читая по 2 бита слева и справа от нее. 

При нахождении всех комбинаций n бит и при переходе к поиску последовательностей длины n+1 мы начинаем с поиска в уже просмотренных блоках: половина значений длины n+1 находится сразу же, после просмотра всех n-битных последовательностей и чтением n+1 бит с того же места, а затем со смещением на 1 бит назад.

После того как собраны все значения из известных блоков происходит переход к новым. При этом в новых блоках сначала ищутся только недостающие значения новой длины. 

## Автоматическая генерация заданий при нахождении нового значения или повтора

Зарегистрировать новое уникальное n-битное значение можно только тогда когда были выполнены все стандартные задачи для входящего в него значения длиной n-1 бит.

Регистрируя новое значение майнер обязан вместе с ним зарегистрировать все стандартные задачи для него.

## Отдельные потоки для разных задач

При работе сети каждый узел может отправлять промежуточные результаты майнинга в сеть, не упаковывая их в блок. Для каждого типа результатов предусмотрен свой отдельный поток. Каждый поток - это отдельная блокчейн-цепочка которая хранит всю историю изменений.

Некоторые потоки создаются из других потоков: например цепочка всех повторений одного значения n-битной последовательности создается из цепочки содержащей все уникальные значения этой же последовательности и может пополняться независимо от других значений.

### Поток обработки блоков

Содержит историю всех операций разбора и извлечения данных из блока хеша.

Делится на потоки по количеству бит в номере блока.

Из каждого блока извлекается максимальное количество новых значений. Для этого при чтении каждого из 512 бит мы сначала ищем последовательность бит максимальной длины, выбирая из тех последовательностей для которых еще не были найдены все уникальные значения. Если прочитанное значение уже есть в базе - то читаем на 1 бит больше и делаем так до тех пор пока не наткнемся на отсутствующее в базе значение и вот его уже регистрируем.

Один пользователь отвечает за разбор одного блока. Результатом разбора будет список операций и словари:

* номер прошлого блока
* пользователь, выполнивший разбор
* список всех вариантов значений длины последовательности (в битах)
* Список левых и правых соседей каждого нового значения (соседние значения должны обязательно присутствовать в словаре, используются значения максимальной длины)
* Каждая пара из последовательностей a и b автоматически добавляет в словарь непрерывную последовательность из суммы значений a+b а также все ее возможные разбиения этими отрезками
* 512 новых, не присутствующих в базе значений-последовательностей, каждая из которых записана как смещение относительно блока хеша + длина значения
* Каждая новая последовательность также должна содержать левую и правую ссылку ранее найденные последовательности длины n-1 и координаты смещения относительно каждой из них. Задачей проверки является вычисление непрерывной последовательности бит от каждого смещения и проверка того что значения пересекаются:

```
  [1][101101][1]
  ^         ^
  |_________|
      A
  [1][101101][1]
     ^         ^
     |_________|
          B
```

Разбор каждого блока всегда добавляет в словарь 512 новых значений длиной n или выше. Каждая найденная последовательность длины n должна быть дополнена двумя ссылками на входящие в нее последовательности длиной n-1(-1 бит справа и +1 бит слева).

Каждая новая найденная последовательность сначала все триггеры, связанные с ожиданием ее появления. Результаты изменений, вызванные триггерами также сохраняются в блок.

Для каждой из последовательностей на которые идут ссылки должны быть зарегистрированы соседние отрезки в этом месте: левый и правый. Каждая пара должна быть зарегистрирована как непрерывная последовательность-сумма.

После окончания разбора и регистрации всех значений сохраняется новое состояние всех счетчиков, список всех затронутых параметров, список всех изменений, старые значения до изменений.

Разбор блока - это одна стандартная задача со строго определенным набором действий.

Разбор нового блока автоматически означает проверку предыдущего. Проверка выполняется при помощи выполнения заданий, идущих в комплекте с блоком и помеченных как проверочные.

Результат разбора текущего блока может быть зарегистрирован только вместе с заданием разбора следующего.

Каждое добавление новой последовательности в базу - это триггер, который вызывает действия:

* сохранить абсолютные координаты значения, назначить их первым упоминанием в пространстве хешей
* Сохранить левую и правую ссылку на предыдущие последовательности (или задания на их поиск)
* Сохранить задание на поиск левого и правого соседа, а также на создание тройки и внесение всего этого в таблицу замен
* Назначение триггера в таблице замен
* Создание задачи на формирование всех возможных разбиений значения и создание ссылок между этими разбиениями, затем повторное обновление таблицы связей/замен
* Создание триггеров на переупаковку значений с учетом найденного
* Выполнение триггеров, связанных с каждым из значений в отдельности (если они есть)

### Поток сжатия истории изменений

### Поток изменений метаданных последовательности

### Поток регистрации пользователей

ID каждого пользователя составляется из двух наиболее длинных найденных последовательностей, которые идут друг за другом.

Каждый пользователь регистрирует задачи на поиск последовательности которая полностью содержит его id (и все дочерние последовательности по цепочке).

## Сохранение ранее найденных цепочек значений

Если нужно хранить историю изменений какого-либо значения (например номера блока) и при этом не затрачивать дополнительную память на каждое значение - то можно хранить каждое изменение как комбинацию:

* номер изменения в истории
* новое значение (или разница между новым и старым значением: +1, -3 и т. д.)
* координаты последовательности бит в пространстве хешей, которая описывает предыдущее значение вместе с предыдущей ссылкой

Каждое значение можно хранить как ссылку на пространство хешей.

Формат может быть общим,. поэтому можно повторно использовать цепочки значений, не выполняя поиск каждый раз заново и при этом всегда затрачивая одно и то же количество бит на хранение истории любой длины.

Историю изменений одного параметра можно также хранить как последовательность бит, разбитую на отрезки одинаковой длины. Каждый отрезок хранит одно изменение в истории.

Словарь значений, размер значения и длину истории в этом случае нужно хранить рядом с указателем на это значение в пространстве хешей.

Одно значение может быть сохранено цепочкой из нескольких указателей, каждый из которых содержит в себе 1 бит из значения (либо то количество бит которое указано в заголовке).

Некоторые из указателей в цепочке могут даже вообще не хранить ни одного бита значения - вместо этого они являются "промежуточным шагом" при поиске следующего указателя. Это нужно в том случае когда указатель той же длины не позволяет с текущего места найти участок бит в который помещается и данные и указатель дальше.

Если цепочка указателей больше чем количество бит в значении - то рядом с самым первым указателем должны быть указаны 2 параметра: длина цепочки и количество бит в значении.

Можно даже обойтись указанием чего-то одного если каждый указатель будет содержать дополнительный бит, который будет указывать на то содержит ли он биты данных или искать дальше. Либо бит указывающий на конец цепочки.

## Разделение поиска последовательности на подзадачи

Чтобы найти 16-битную последовательность нужно сначала найти входящую в нее 15-битную (а точнее две - 15 бит с начала и 15 бит с конца), затем входящую в нее 14-битную (тоже две - начало и конец) и так далее пока не дойдем до уже найденной последовательности из словаря.

Все промежуточные, не найденные последовательности регистрируются как задания. Если задание поиска уже зарегистрировано - то счетчик востребованности увеличивается и такие последовательности выбираются для поиска в первую очередь, а вознаграждение за них суммируется.

Первое значение любой последовательности всегда находится в 0 бите 0 блока пространства хешей.

## Все варианты разбиения последовательности бит

Нужно разделить отрезок на 2 и взять все варианты разбиения по самым крупным отрезкам. Затем для каждого разбиения добавлять один вариант в котором последний отрезок делится на 2 части и процесс повторяется. При первом разбиении - максимальная длина отрезка равна максимальной найденной в базе последовательности. Минимальная длина оставшейся части - 3 бита.

## Оптимальный спектр поиска

Чтобы получить цепочку бит, с которых лучше всего начинать поиск нужно получить все задачи из списка поиска, а затем отсортировать их по количеству ссылок на них.

После этого взять самую востребованную последовательность, затем ближайшую к ней (по последним битам) и т. д.

При поиске оставлять маркеры для каждой из последовательностей в списке. 

Оптимальный спектр поиска - это максимальное число подряд идущих бит в начале или в конце значения, которые совпадают с другими значениями поиска.

Левый и правый спектр поиска составляются отдельно.

## Словарь последовательно идущих значений

Все найденные в хешах последовательности бит, которые стоят рядом должны сохраняться в отдельные словари: для двух и для трех стоящих рядом элементов.

Обозначение таблиц общее:

* Два рядом стоящих элемента:  S9/L4-R5, S9/L5-R4
* Три элемента: S9/L3-C4-R2 - содержит в себе ссылки на L3-R4 и L4-R2, а также на L3-R5 и L7-R2, L6-R3, L5-R4, L2-R7

Каждая пара или тройка элементов имеет эквивалент в непрерывном выражении и список повторов если она встречается в хешах несколько раз.

## Формат указателя и длина записи последовательности

Каждая последовательность может быть записана как координаты бита в пространстве хешей + количество читаемых бит. Номер бита можно записать как смещение относительно нуля, другого известного элемента либо предыдущего значения в кодируемой последовательности.

Координаты могут оказаться как длиннее так и короче самой последовательности. В записи значения нужно заранее вычислять и хранить стандартное смещение (от 0) и проверять - оно длиннее самого кодируемого значения или нет.

Список используемых значений можно сохранять как набор n-битных значений, все возможные сочетания которых дают полный набор того что используется. Для получения более точного результата для каждого значения указывается набор комбинаторных ограничений на перебираемые варианты.

Ограничения можно задать 4 битами: первые 2 означают генерацию n+1 элемента с нулем или единицей слева, последние 2 - то же самое справа. Цепочка 4-битных последовательностей означает дальнейшую генерацию более длинных последовательностей и их такие же ответвления.

Запись последовательности генерации поколений можно записать как двухбитные значения в таком же формате как и запись использованных блоков.

* 00 - не порождает значений ни слева ни справа
* 10  - порождает значения только слева
  * 10 0 -  только добавлением нуля
  * 10 1 - только добавлением единицы
* 01  - порождает значения только справа
  * 01 01 - только нулем
  * 01 10 - только единицей
  * 01 11 - все варианты
* 11 - порождает значения с обеих сторон

Два бита позволяют указать варианты генерации: от 00 (ни одного потомка от 0) до 11 (один потомок от 1)

## Два типа сжатия: доступ и плотность

При сжатии допускающем быстрый доступ биты последовательности разрешено брать только отдельно стоящими соседними блоками. Можно использовать только целое количество блоков. В этом случае даже при применении нескольких уровней сжатия остается возможность сохранить координаты исходных данных и с верхнего уровня распаковать дерево до нижнего. В метаданных сжимаемого потока указывается дерево замены блоков, начало и конец данных каждого блока а также количество бит данных которые были выиграны при замене одних блоков другими.

При сверхплотном сжатии сохраняется только верхний слой, а информацию можно получить только распаковав обратно все слои.

Во втором случае каждый раз при добавлении нового блока в историю мы проходимся по всему что было сжато, кодируя все максимально доступным количеством бит (все сжатое до этого + новый блок = один слой данных). Затем в начало блока записывается номер слоя и метаданные, в которых указываются все последовательности использованные для сжатия в этом слое. После этого по сжатому слою совершается еще один проход при котором в последовательности блоков ищутся соседние, которые можно заменить одним (по таблице соседей). Выполняется замена, если она доступна - после этого итерация завершается а новый слой публикуется.

Данные нового блока всегда пишутся в начало, после метаданных, но до начала всех прошлых слоев. Это позволяет быстрее откопать старые блоки, потому что на каждом слое мы распаковываем только начало - с метаданными и данными блока, а все остальное можно распаковать не до конца.

Метаданные и данные последнего блока не сжимаются на текущем слое - только как часть следующего.

Все замены блоков и изменения метаданных (например набор используемых последовательностей) также записываются в архив, в самое начало: изменения набора последовательностей до данных блока, замены после блока но до данных архива.

При плотном сжатии можно не вести учет замен, поскольку мы всегда имеем дело с 1 уровнем упаковки - прочитав его мы всегда получим данные предыдущего слоя. Поэтому если после разбиения на блоки-указатели нашлись замены для подряд идущих блоков - мы просто применяем их и не пишем в историю факт замены.

При формировании последовательности или замене двух блоков одним необходимо генерировать событие: образование новой тройки, затем образование новой пары (или двух пар если это замена блоков в середине данных). Если в базе для пары или тройки обнаружилась замена в виде непрерывной последовательности то она сразу же применяется поверх новых блоков.

Замена блоков на более короткую комбинацию или создание последовательности блоков при разбиении данных происходит атомарно, чтобы триггеры замен успели сработать.

## Отслеживание полностью заполненных комбинаций из двух последовательностей

Если для одного отдельно взятого значения пары L4R5 найдены все комбинации R5 для одного значения R4 - то это значит что при значение R4 нужно искать только если в упаковываемой последовательности нет значения длиной 9 бит. 

При поиске последовательности сначала проверяются все начинающиеся с нее пары и тройки а только потом сама последовательность.

При полной замене всех значений из n бит создается задание на замену всех блоков с ними на более длинные последовательностями, которые содержат оба элемента в паре.

## Создание разбиения из порождающих друг друга элементов

Упаковка начинается с конца файла и использует наиболее длинную из доступных последовательностей. Последний элемент кодируется ей.

При переходе к следующему элементу выбирается последовательность короче, но из списка полностью заполненных. В словаре ищется элемент который через одну операцию связан с уже найденным (например является элементом порождаемым добавлением 0 или 1 слева или справа). Следующий элемент ищется по такому же принципу - или в списке более длинных или в списке более коротких, но обязательно расстояние в 1 преобразование.

При переходе к первому элементу весь файл может быть представлен в виде четырех частей:

* длины восстанавливаемого файла в битах
* словаря значений
* списка последовательности переходов от предыдущего элемента к следующему (по 2 бита на переход)
* первого элемента

 Последовательность переходов можно дополнительно сжать при помощи таблицы замен: разбить все биты иерархически, используя только разбиения с четным количеством бит.

Словарь значений можно не использовать, если добавить 1 бит к каждому шагу перехода:

* действие: добавить бит или удалить бит
* позиция: слева или справа (сдвиг влево или сдвиг вправо)
* значение: добавить 1 или добавить 0 (удалить 1 если она там есть или удалить 0 если он там есть) 

Сжатие будет работать аналогично и для сжатия слева направо: для этого нужно взять первые несколько элементов и разбить их так чтобы расстояние Хеммига было минимальным для каждой пары. После того как первый элемент создан следующий выбирается так чтобы можно было перейти к нему от предыдущего за 1 операцию трансформации.

Создание словаря происходит в процессе кодирования: новые элементы ищутся в глобальном словаре только если их нельзя получить из уже упомянутых за 1 трансформацию.

Все преобразования помещаются в словарь. При создании нового элемента к его номеру добавляется номер трансформации в словаре (при небольшом наборе преобразований все они будут однотипными).

Сжатие начинается с первого элемента минимальной длины. Далее в последовательности ищутся все порожденные им за один переход элементы. Начать лучше всего с того значения, которое сможет сгенерировать непрерывную последовательность только из своих потомков 1, 2 или 3 поколения. Каждый последующий элемент должен создаваться или из изначального значения (преобразованием в несколько шагов) или из предыдущего элемента или из дерева потомков изначального элемента.

Цепочка преобразований может всегда начинаться с одного элемента, но при этом повторяющиеся шаги преобразований сохраняются в словарь, к которому мы затем обращаемся при упаковке остальной последовательности чтобы хранить любую цепочку преобразований либо как одно действие и исходный элемент либо как ссылку на последовательность действий и исходный элемент.

Базис из которого создаются значения может быть составлен при помощи разбиения всех данных на максимально длинные отрезки а затем составления минимально необходимого словаря разбиений. Любая длинная последовательность должна сойтись к одному значению, порождающему всё.

Это нижняя часть разбиения: от максимально доступных в базе отрезков к одному элементу который порождает всё когда вырастает.

Можно добавить верхнюю часть которая выглядит похоже, но строится в обратном направлении: как попарное сочетание двух соседних элементов. Итоговый результат - 1 большой элемент который создан как дерево из суммы двух соседних. 

При распаковке происходит одновременное построение дерева и восстановление последовательности. В памяти хранятся только максимально длинные последовательности, но не их предшественники: если для значения указаны все 4 возможных преобразования - то оно уходит из словаря и заменяется на 4 дочерних последовательности.

Действие и ссылка на ранее использованную последовательность хранятся как двоичное дерево, в котором каждый лист - это номер элемента в последовательности. При восстановлении данных мы отправляем порядковый номер элемента и получаем в ответ из одного дерева - ссылку на цепочку преобразований а из второго - действие, применяемое к этой цепочке в конце чтобы получить новый элемент.

Следующий элемент данных всегда должен быть выражен как любой предыдущий + цепочка действий. Цепочка действий - это список, состоящий из двух ссылок (начало и конец списка). Левая часть может быть ссылкой на список действий или на элемент данных. Правая может быть ссылкой на действие или их список (без элемента).

Последовательность действий всегда начинается с одного и того же элемента и на каждом шаге обладает значением. Это значение используется как индекс для того чтобы найти ближайшую последовательность действий и добавить к ней новое преобразование.

Каждый шаг последовательности обязательно должен добавлять новое значение в словарь и использовать его для кодирования данных. 

В этом случае описание одного шага состоит из нескольких частей: номер элемента, 2 бита для действия (добавить 0 или 1, слева или справа), и оставшиеся биты для номера последовательности в преобразовании. Для того чтобы тратить меньше бит на номер элемента в дереве преобразований можно ввести понятие префикса (или длины цепочки)  и указывать его на каждом шаге.

Номер элемента также можно задавать относительно текущего (количество шагов назад). Поскольку каждый раз при добавлении нового значения в словарь в ней запоминается не только значение но и номер элемента - то можно будет сначала найти нужное значение а из него уже узнать номер элемента к которому будет применено действие.

Смещения назад тоже могут составлять словарь (актуально для больших файлов).

Свертка начинается с заполнения словаря битом 0.

## Двойная навигация - по разнице на 1 бит и по координатам хешей

Значение блока с разницей в 1 бит должно вычисляться из блока который найден внутри пространства хешей.

Чем больше длинных значений будут найдены в хешах тем больше можно будет упаковать данных в цепочку разницы в 1 бит.

Таким образом мы можем получить самое главное: короткие адреса длинных значений.

При сжатии используются максимально длинные последовательности из доступных, независимо от того есть ли у них координаты в хешах или нет.

Главное требование - все использованные последовательности должны в итоге указывать на значение у которого есть координаты в хешах, что на конце не важно.

При нахождении нового уникального значения в хешах к нему вычисляются все пути от n-1 фрагментов и все пути к n+1 фрагментам. Значения выше можно заменить ссылкой на значение в хешах и удалить все звенья цепочки до нее. таким образом, каждый раз когда мы находим новую комбинацию бит, то все указатели которые ее содержали становятся короче.

Блок значения последовательности заменяется только если это позволяет уменьшить общее количество блоков (поглотить базисный или ссылочный блок не изменив каскадно уровни выше.

При извлечении значений из хешей проверяется только бит, сколько есть во всех заявках на поиск. В обязательном порядке проверяются все значения которые указаны в поиске и при этом одним концом указывают на уже найденную запись. Для каждой из таких задач проверяется чтение n-1 бит последовательности с каждой из 512 позиций в блоке. 

 